# Docker

Система контейнеризации Docker.

## Контейнеризация

Контейнеризация - это технология, позволяющая упаковывать приложения в контейнеры. 
Контейнеры включают в себя приложение и все его зависимости, включая библиотеки, исполняемые файлы и конфигурационные файлы. 
Они работают на любой совместимой с Linux системе, включая разработческие среды и облачные среды.

## Для чего нужна контейнеризация

Контейнеризация позволяет легко доставлять приложения в любое окружение, включая локальные, облачные и гибридные среды.

В простом понимании, представьте что вам на компьютере нужно установить кучу офисных программ и игр.
Если это делать напрямую, то нужно будет устанавливать каждую программу отдельно, настраивать их и т.д.
Представим, что у нас есть компьютер на даче, на работе и дома. И везде нужно установить одинаковый набор программ.

Вместо того чтобы устанавливать программы на каждом компьютере, можно упаковать все программы в некоторый образ и накатывать его на любой компьютер.

Например, с помощью программы Acronis True Image можно сделать образ диска и накатить его на любой компьютер. 
Таким образом, на любом компьютере будет одинаково настроенное окружение.

Так и с контейнеризацией. 
Мы упаковываем все программы в контейнер и можем запускать его на любом компьютере. 
При этом мы не тратим время на установку и настройку необходимых программ.

## Виртуализация и контейнеризация

![img_1.png](img_1.png)

Виртуализация - это технология, позволяющая создавать виртуальные машины. 
Виртуальные машины - это программное обеспечение, которое эмулирует аппаратное обеспечение.
По-простому, создает виртуальный компьютер внутри вашего компьютера. 
Чтобы симулировать работу целого компьютера, нужно выделить ему много ресурсов (память, процессор, диск).
Так же, нужно устанавливать операционную систему на виртуальный компьютер.

Контейнеризация - это технология, позволяющая упаковывать приложения в контейнеры.
Под контейнером понимается некоторое изолированное окружение, в котором запускается приложение.
Каждый контейнер нужно воспринимать как отдельный виртуальный компьютер, но при этом он использует ядро хост-системы.
Под хост-системой понимается основная операционная система Linux, на которой запущен контейнер.

Для лучшего понимания, приведена картинка ядра Linux:
![img.png](img.png)

Для лучшего понимания виртуализации и контейнеризации, давайте представим, что мы занимаемся бизнесом по организации вечеринок и мероприятий. 

### В случае с виртуализацией

Для каждого мероприятия мы арендуем дом, в котором устанавливаем всю необходимую мебель и технику, по сути являющиеся нашими ресурсами.
Если мы захотим организовать сразу несколько мероприятий, то нам нужно будет арендовать несколько домов, а соответственно и установить в них всю необходимую мебель и технику.
Перевозить мебель и технику из одного дома в другой - это долго и неудобно. Так же, для каждого дома нужно будет нанимать своего администратора.

В итоге, мы тратим много времени и денег расходы для каждого дома, на установку мебели и техники, на найм администраторов.

### В случае с контейнеризацией

Мы арендуем один многоэтажный дом, делим его на шумоизолированные зоны и устанавливаем в комнатах мебель и технику.
Теперь мы можем организовать несколько мероприятий в одном доме, при этом в случае необходимости можем перенести мебель и технику из одной комнаты в другую. 
Так же, нам не нужно нанимать администраторов для каждой комнаты. Мы можем нанять одного администратора на весь дом.
Таким образом все мероприятия будут проходить в одном доме, но при этом они будут изолированы друг от друга.
Наш бизнес стал быстрее и эффективнее. При этом мы экономим время и деньги.

## Docker контейнер

Каждый контейнер надо воспринимать как отдельный компьютер, на котором запущено приложение.

Почему? Потому что у каждого контейнера есть своя файловая система, свои процессы, свой сетевой адрес или по другому айпи адрес.

Контейнеры это рабочие инстансы, которые могут менять свое состояние, например можно что то изменить в файловой системе, запустить новый процесс и т.д.

Параметры контейнера:
- Свой айпи адрес, вместо айпи адреса контейнера можно использовать его имя
- Своя файловая система
- Свои процессы внутри контейнера

Docker команды:

- `docker run` - создание контейнера из указанного образа. Пример: `docker run -it ubuntu bash`
- `docker ps` - список запущенных контейнеров. Пример: `docker ps`
- `docker ps -a` - список всех контейнеров. Пример: `docker ps -a`
- `docker stop` - остановка контейнера. Пример: `docker stop container_id` где container_id это идентификатор контейнера, можно взять из `docker ps`. Идентификатором контейнера может быть и его имя.
- `docker start` - запуск контейнера. Пример: `docker start container_id` запускаем остановленный контейнер.
- `docker rm` - удаление контейнера. Пример: `docker rm container_id`, можно удалить контейнер только если он остановлен.
- `docker exec` - выполнение команды внутри контейнера. Пример: `docker exec -it container_id bash`, таким образом мы попадем в терминал контейнера, где container_id это идентификатор контейнера, можно взять из `docker ps`.
- `docker inspect` - информация о контейнере. Пример: `docker inspect container_id`, где container_id это идентификатор контейнера, можно взять из `docker ps`.

Пример создания контейнера с именем:
```bash
docker run -it --name my_container ubuntu bash
```

Если объединить контейнеры в одну сеть, то они смогут общаться друг с другом. Для общения контейнеров между собой, нужно использовать их имена.

## Docker образ

Docker образ это шаблон, на основе которого создается контейнер. То есть мы можем подготовить свой шаблон, установить и настроить в образе все необходимые программы.

В простом понимании, образ как заранее заготовленный трафарет, по которому можно создать множество одинаковых контейнеров.

Докер образ собирается на основе подготовленного Dockerfile. Dockerfile это текстовый файл, в котором описывается как собрать образ.

## Маппинг портов

По скольку каждый контейнер является по сути как отдельный компьютер, то у него есть свой сетевой адрес. 
А значит на нашем компьютере мы не сможем обратиться к контейнеру по localhost или другому доступному адресу.

Для того чтобы обратиться к контейнеру, нужно сделать маппинг портов.

Пример маппинга портов:
```bash
docker run -p 8080:80 nginx
```

В данном случае мы запускаем контейнер с образом nginx и делаем маппинг портов. Где 8080 - порт на нашем компьютере, а 80 - порт внутри контейнера.
Так как nginx работает на порту 80, мы создаем проброс портов на свой интерфейс, то мы можем обратиться к контейнеру по адресу `http://localhost:8080`.

Если не указывать интерфейс на котором нужно слушать порт, то по умолчанию порт будет слушать на всех интерфейсах.
Но можно и ограничиться только локальным интерфейсом:
```bash
docker run -p 127.0.0.1:8080:80 nginx
```

## Docker-compose

Docker-compose это инструмент для управления множеством контейнеров. Чтобы не прописывать все настройки вручную, можно использовать docker-compose.

Docker-compose в свою очередь использует конфигурационный файл docker-compose.yml, в котором описываются все настройки контейнеров. 
Так же объединяет все контейнеры в одну сеть.

Пример docker-compose.yml:
```yaml
version: '3.8'
services:
  web:
    image: nginx:latest
    container_name: web
    ports:
      - "8080:80"
  db:
    image: mysql:5.7
    container_name: db
    environment:
      MYSQL_ROOT_PASSWORD: example
```

В данном примере мы создаем два контейнера. Первый контейнер с именем web, использует образ nginx:latest и маппинг портов 8080 на 80. 
Второй контейнер с именем db, использует образ mysql:5.7 и устанавливает переменную окружения MYSQL_ROOT_PASSWORD.

> Внимание! Если мы обращаемся из контейнера к другому контейнеру, то мы должны использовать имя контейнера, а не localhost.
> Например, если контейнер web хочет обратиться к контейнеру db, то он должен использовать имя контейнера db, а не использовать localhost.


## Материал для самостоятельного изучения:

- [Полное видео по Docker](https://www.youtube.com/watch?v=_uZQtRyF6Eg)
- [Docker](https://www.docker.com/)
- [Docker-compose](https://docs.docker.com/compose/)
- [Материал старого курса](https://go.ptflp.ru/course1/7/7.1/)
